O termo amputação deriva do latim com o significado de “em volta de” e “podar/retirar”, respectivamente, “ambi” e “putatio”, sendo assim pode-se definir amputação como uma retirada cirúrgica ou não, total ou parcial de um membro.  As principais causas de amputações são traumatismo, doenças vasculares periféricas, deficiência congênita, doenças infecciosas e patologias malignas \cite{Carvalho2003}, algumas menos frequentes como esmagamento e queimaduras térmicas e, ou elétricas (FRIEDMANN; 1994). As decisões das amputações devem ser tomadas com calma e precisão, afim do indivíduo ter tempo de amadurecer a respeito das modificações fisiológicas e se adaptarem psicologicamente (DOWNIE,1983).


As referências em relação às amputações possuem dados tão antigos que datam desde 1500 a.C. descritos em manuscrito indiano (\textit{Rig-Veda}) relatando a história da rainha Vishpla que teria tido o membro inferior amputado durante uma batalha (FERNANDES; 2007). Os relatos de amputações feitas de maneira cirúrgicas apenas foram realizadas no início da época pré-cristã, ainda que não houvesse características operatórias, apresentam-se como as primeiras cirurgias de amputação. Porém, não houve nenhum relato citando ou descrevendo as primeiras amputações transtibiais e transfemorias.


Outras evidências de amputações são pinturas em cavernas espanholas e francesas de aproximadamente 38 mil anos, em que apareciam mutilações de membros. Enquanto em um poema escrito em 3500 a.C. que relata a história de uma rainha de guerra, que teve um membro inferior amputado, apresenta a primeira referência de próteses, pois a rainha confeccionou uma prótese de ferro para retornar a guerra. (PEDRINELLI; 2004, CARVALHO; 1999).

A incidência das amputações de membros inferiores no Brasil são de em média 40.000 amputações ao ano, tendo como principais causas complicações da diabetes, e origens traumáticas, sendo que as causas são um dos fatores que influenciam na protetização e cicatrização \cite{Reis2012}.

\subsection{Amputação em membros inferiores}
    Segundo \cite{Barreto2013}, os membros inferiores possuem, via de regra, uma maior chance de serem submetidos à uma cirurgia de amputação em comparação aos membros superiores.

    As amputações de membros inferiores, de forma geral, apresentam níveis de amputação e diferentes observações para realização de processo cirúrgico.  O procedimento cirúrgico e os resíduos biológicos podem facilitar ou dificultar a adaptação do individuo e assim decidir o uso de prótese adequada.

    Os resíduos biológicos, tais como ossos, irão sustentar os tecidos moles. Com isso, deverão ser seccionados de forma que distribuam as cargas para facilitar a protetização, não afetando os tecidos nobres próximos (PEDRINELLI, 2004). As articulações devem ser preservadas desde que sejam favoráveis a uma cicatrização com ausência de infecções parcial ou invasivas, afim de proporcionar uma reabilitação protética adequada e rápida, o que justifica a importância de uma boa avaliação para a prescrição da reabilitação (O‘SULLIVAN; 2005).

    Para a reabilitação protética, devem ser levado em concideração que as amputações transfemorais e transtibiais apresentam peculiaridades e diferentes níveis. No processo cirúrgico, deve-se ter o cuidado para que não haja saliências ou arestas ósseas e a musculatura posterior deve ser rebatida anteriormente para que ocorra formação de coxim (musculatura residual), afim de facilitar a mioplastia (sutura dos músculos e fáscias posteriores na fáscia profunda dos músculos anteriores, ou seja, fixação dos músculos antagonistas aos agonistas) e miodese (reinserção de musculatura ao ponto ósseo), pois tais procedimentos melhoram propriocepção, circulação e controle de coto (CARVALHO; 1999). Além disso, vale ressaltar a importância de identificar e reparar as artérias e veias importantes para vascularização do coto.

    A amputação transfemoral trata-se de uma a retirada do membro com nível de corte entre a desarticulação do joelho e a articulação do quadril, com classificações de longa, média ou curta de acordo com o nível de preservação do comprimento do fêmur. Sendo que as amputações de membros inferiores causam alterações estruturais, mecânicas e metabólicas, sendo essas alterações formas de adaptações a nova condição corporal (SOUSA et al; 2017).

    O coto é de extrema importância para a reabilitação do paciente, dor e desconforto, pois problemas como cicatrizes cutâneas aderentes ou invaginadas, deficiência nos tecidos e pele friável, são os maiores causadores de dor e desconforto. Porém, sabe-se que atualmente existem técnicas para corrigir e evitar tais problemas afim de reduzir as consequências negativas de uma amputação. Tais técnicas como meias em gel, diminuem tais impactos, bem como diminuem a dor e pressão sobre as zonas de impacto e torsão, reduzindo o gasto energético dos mesmos (CARVALHO; 1999, O‘SULLIVAN; 2005).

    Essas alterações a nível de coto residual e seus impactos no processo de reabilitação e protetização necessitam de uma avaliação fisioterapêutica e médica detalhada, para um bom norteamento para a condução do tratamento. Sendo assim, esse trabalho permite a realização de forma automatizada de uma boa avaliação (PRIM et al; 2016).

